<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ítalo Cegatta</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on Ítalo Cegatta</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Sun, 30 Apr 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Interpolação pelo inverso do quadrado da distância</title>
      <link>/interpolacao-pelo-inverso-do-quadrado-da-distancia/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/interpolacao-pelo-inverso-do-quadrado-da-distancia/</guid>
      <description>É comum quando temos um determinado valor distribuído espacialmente e queremos estimá-lo para um ponto específico. Existem inúmeras formas de se chegar nesta estimativa, mas quero mostrar apenas uma neste post. O objetivo é estimar o quanto choveu em Itapetininga-SP, a partir de dados de chuva de outras 6 cidades próximas. Utilizaremos para isso os dados das estações automáticas do INMET.
Primeiro, vamos importar e visualizar os dados que temos disponível.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Download automático de imagens MODIS</title>
      <link>/download-automatico-de-imagens-modis/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/download-automatico-de-imagens-modis/</guid>
      <description>O MODIS (MODerate resolution Imaging Spectroradiometer) faz parte de um programa da NASA para monitoramento da superfície terrestre. Os satélites Terra e Aqua fornecem informações muito interessantes para o setor agroflorestal e nos permite entender de maneira bastante eficaz a dinâmica do uso do solo e de crescimento das nossas culturas.
O MODOIS tem diversos produtos, mas neste post vamos tratar especificamente do produto MOD13Q1, que disponibiliza a cada 16 dias um raster de EVI e NDVI com resolução de 250 m.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Índice de uniformidade (PV50)</title>
      <link>/indice-de-uniformidade-pv50/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/indice-de-uniformidade-pv50/</guid>
      <description>O PV50 é hoje o índice mais utilizado quando queremos expressar a uniformidade de um plantio florestal. Hakamada (2012) apresentou um estudo detalhado sobre diversos índices e concluiu que o PV50 é o índice mais indicado para explicar a relação entre uniformidade, qualidade silvicultural e produtividade em plantios homogêneos de Eucalyptus.
O objetivo deste post é mostrar, passo a passo, como calcular este índice no R e fazer uma breve análise de seus resultados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ANOVA e teste de Tukey</title>
      <link>/anova-e-teste-de-tukey/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/anova-e-teste-de-tukey/</guid>
      <description>Análise de variância (ANOVA) e testes de médias são métodos comuns em artigos científicos. Você com certeza já viu aquelas letrinhas indicando a diferença entre tratamentos em algum estudo publicado. Por mais que este método esteja entrando em desuso - há uma tendência em abandonar esse tipo de abordagem estatística - penso que ainda o veremos por muitos anos no meio científico.
Como contexto, temos um teste de 5 progênies de eucalipto e queremos avaliar se volume por hectare (nossa variável resposta), difere entre os tratamentos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ajuste de um modelo linear para vários fatores</title>
      <link>/ajuste-de-um-modelo-linear-para-varios-fatores/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/ajuste-de-um-modelo-linear-para-varios-fatores/</guid>
      <description>Ajustar um modelo linear ou não linear é algo relativamente simples no R. Mas em muitos casos precisamos ajustá-lo para vários fatores e dependendo da quantidade isso se torna uma tarefa chata. Se você, assim como eu, já precisou fazer isso no Excel, sabe o que é perder mais que uma tarde copiando e colando informações entres abas e planilhas.
Mas felizmente existe uma máxima muito interessante entre programadores que é:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Análise de componentes principais</title>
      <link>/analise-de-componentes-principais/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/analise-de-componentes-principais/</guid>
      <description>Quando temos dados multivariados, a análise de componentes principais (PCA) é um recurso muito interessante e relativamente simples, em termos de conceito teórico e interpretação prática. Para exemplificar, vamos trabalhar com os dados climáticos de algumas cidades brasileiras. Os dados climáticos foram compilados a partir de estações automáticas do INMET.
No R, temos a facilidade de poder fazer o cálculo dos componentes principais e logo em seguida poder apresentá-los em gráficos elegantes e de fácil entendimento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Os gráficos que explicam nossos dados (histograma)</title>
      <link>/os-graficos-que-explicam-nossos-dados-histograma/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/os-graficos-que-explicam-nossos-dados-histograma/</guid>
      <description>Histogramas são usados para mostrar a frequência com que uma variável ocorre. Isto é muito interessante para mostrar qual a distribuição dos seus dados e podemos apresentar em forma de frequência absoluta, relativa, percentual e acumulada. Para exemplificar este tipo gráfico, vamos utilizar os dados de inventário de uma propriedade fictícia na Amazônia. Estes dados são meramente ilustrativos e não tem valor real. O objetivo aqui é apresentar algumas particularidades da construção de gráficos de barras no R e facilitar a vida de quem quer abandonar os gráficos do Excel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Os gráficos que explicam nossos dados (heatmap)</title>
      <link>/os-graficos-que-explicam-nossos-dados-heatmap/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/os-graficos-que-explicam-nossos-dados-heatmap/</guid>
      <description>O heatmap é um gráfico muito útil para identificar padrões, principalmente quando temos muitas variáveis no gráfico. Essencialmente o heatmap necessita de 3 variáveis: uma variável resposta e duas outras variáveis para compor os eixos x e y. Não há restrição quanto ao tipo de variável, qualquer uma delas podem ser quantitativa ou qualitativa. Talvez esse seja o trunfo do heatmap, essa flexbilidade quanto a natureza das variáveis nos permite utilizá-lo em diversos momentos e substituir gráficos mais tradicionais quando eles não dão conta do recado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Os gráficos que explicam nossos dados (barras)</title>
      <link>/os-graficos-que-explicam-nossos-dados-barras/</link>
      <pubDate>Sat, 14 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/os-graficos-que-explicam-nossos-dados-barras/</guid>
      <description>Este é o segundo post de uma série que estou fazendo sobre tipos de gráficos. Falamos um pouco sobre o boxplot e agora vamos ao gráfico de barras.
Gráficos de barras são muito úteis para podermos comparar fatores. Quando estão um ao lado do outro a comparação é feita rapidamente, já que as barras dão a noção de escala. Normalmente as barras informam um resumo (i. e. média, soma ou contagem), mas podemos ainda adicionar uma barra de erro ou desvio e deixar o gráfico mais detalhado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Os gráficos que explicam nossos dados (boxplot)</title>
      <link>/os-graficos-que-explicam-nossos-dados-boxplot/</link>
      <pubDate>Fri, 06 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/os-graficos-que-explicam-nossos-dados-boxplot/</guid>
      <description>Nossos dados merecem ser apresentados de forma clara, atraente e inspiradora. Não há nada mais frustrante que dar duro no campo para coletar os dados e depois apresentá-los numa simples tabela de resumos. Podemos e devemos fazer mais, certo?
Vou começar agora uma série de posts sobre tipos de gráficos. Como disse no primeiro post desse blog, minha intenção é documentar os scripts que escrevi durante a graduação, portanto os gráficos que vou apresentar se resumem aos que tive de fazer por conta de alguma demanda específica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O conceito tidy data</title>
      <link>/o-conceito-tidy-data/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/o-conceito-tidy-data/</guid>
      <description>A ideia central desse post é bem simples: dados bem organizados valem a pena e economizam seu tempo!
Em minha primeira iniciação científica (quando comecei a trabalhar com o R), propus um experimento para avaliar a eficiência de 2 inseticidas para o controle de uma praga que ataca mudas de eucalipto (Cegatta and Villegas 2013). Eu estava no primeiro ano da faculdade, sabia muito pouco de Excel e nada de R.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O R é para você</title>
      <link>/o-r-e-para-voce/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/o-r-e-para-voce/</guid>
      <description>Se dedicar para aprender uma nova linguagem de programação não é uma tarefa fácil. Principalmente para quem não tem um background de lógica de programação. Não me lembro de me perguntar se valeria a pena ou não estudar o R. Eu estava tão entusiasmado com toda aquela situação de gráficos, tabelas e estatísticas que, quando vi, já tinha passado algumas madrugadas programando.
Vou tentar focar esse texto em duas perguntas muito importantes para quem está chegando agora na comunidade R: será que vale a pena aprender a programar em R?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre esse blog</title>
      <link>/sobre-esse-blog/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/sobre-esse-blog/</guid>
      <description>Algumas situações me motivaram a criar esse site e alimentá-lo como um blog. Provavelmente os motivos para que eu o continue atualizando vão mudar e na medida que isso acontecer, atualizarei esse post.
Quando este blog começou, eu estava em um intercâmbio na Universidade de Lisboa e aproveitando para iniciar o desenvolvimento do meu Trabalho de Conclusão de Curso. A proposta do TCC foi construir um pacote no R para cálculo de índices de competição de árvores individuais.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre mim</title>
      <link>/sobre/</link>
      <pubDate>Sat, 30 May 1992 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/sobre/</guid>
      <description>Sou engenheiro florestal formado pela Universidade de São (ESALQ/USP). Trabalho com modelagem ecofisiológica na Suzano Papel e Celuose, em Itapetininga, SP. Grande parte das minhas atividades estão relacionadas à métodos computacionais aplicados à pesquisa florestal.
Durante a graduação tive a sorte de me engajar em diversos projetos de pesquisa e em um deles conheci o Software R. Desde então, venho adquirindo experiência no desenvolvimento de rotinas para problemas relacionados às ciências florestais.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>