<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ggrepel on Ítalo Cegatta</title>
    <link>/tags/ggrepel/</link>
    <description>Recent content in Ggrepel on Ítalo Cegatta</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Sat, 24 Mar 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/ggrepel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Qual Estado tem mais pau-rodado?</title>
      <link>/qual-estado-tem-mais-pau-rodado/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/qual-estado-tem-mais-pau-rodado/</guid>
      <description>Em Cuiabá, cidade que nasci e cresci, pau-rodado é um substantivo que define pessoas que nasceram em outro Estado mas moram em Cuiabá e ali construíram suas vidas. Aliás, Cuiabá sempre foi conhecida por ser uma Cidade super acolhedora e talvez por isso todos encaram o dito pau-rodado de uma forma engraçada e sem qualquer sentido pejorativo.
Muito bem, meu interesse com este post é analisar o comportamento dos fluxos migratórios entre Estados e assim encontrar os Estados que tem mais e menos pau-rodado em sua população residente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Análise de componentes principais</title>
      <link>/analise-de-componentes-principais/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/analise-de-componentes-principais/</guid>
      <description>Quando temos dados multivariados, a análise de componentes principais (PCA) é um recurso muito interessante e relativamente simples, em termos de conceito teórico e interpretação prática. Para exemplificar, vamos trabalhar com os dados climáticos de algumas cidades brasileiras. Os dados climáticos foram compilados a partir de estações automáticas do INMET.
No R, temos a facilidade de poder fazer o cálculo dos componentes principais e logo em seguida poder apresentá-los em gráficos elegantes e de fácil entendimento.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>