<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sf on Ítalo Cegatta</title>
    <link>/tags/sf/</link>
    <description>Recent content in Sf on Ítalo Cegatta</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Sat, 08 Jul 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/sf/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Gráficos com dimensão espacial e temporal</title>
      <link>/graficos-com-dimensao-espacial-e-temporal/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/graficos-com-dimensao-espacial-e-temporal/</guid>
      <description>O post de hoje é sobre visualização de dados com dimensão espacial e temporal. Basicamente são gráficos que têm uma representação geográfica associada a informações que variam no tempo. Este tipo de análise é comum no meu dia a dia e por isso resolvi deixar 3 alternativas resgistradas aqui. O contexto que iremos abordar está relacionado ao banco de dados de focos de incêndios registrados pelo INPE no Programa Queimadas Monitoramento por Satélites.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Web scraping: dados de páginas da internet na palma da sua mão</title>
      <link>/web-scraping-dados-de-paginas-da-internet-na-palma-da-sua-mao/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/web-scraping-dados-de-paginas-da-internet-na-palma-da-sua-mao/</guid>
      <description>Você já precisou copiar na mão uma informação de texto, valor ou tabela de uma pagina web? Pelo menos no meu trabalho isto é muito comum. Por mais que os dados estejam lá site, eles nunca estão disponíveis todos juntos e no formato que queremos, parece que é de sacanagem. Diante disto, o objetivo deste post é mostrar como podemos utilizar o R para coletar dados de uma página web e esquecer o famooooso ctrl+c/ctrl+v.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qual estado tem mais pau-rodado?</title>
      <link>/qual-estado-tem-mais-pau-rodado/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/qual-estado-tem-mais-pau-rodado/</guid>
      <description>Em Cuiabá, cidade que em que nasci e cresci, pau-rodado é subistantivo que define passoas que nasceram em outro estado mas moram em Cuiabá e ali construíram suas vidas. Aliás, Cuiabá sempre foi conhecida por ser uma Cidade super acolhedora e talvez por isso todos encaram o dito pau-rodado de uma forma engraçada sem qualquer sentido pejorativo.
Mutio bem, meu interesse com este post é analisar o comportamento dos fluxos migratórios entre estados.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>