<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Forcats on Ítalo Cegatta</title>
    <link>/tags/forcats/</link>
    <description>Recent content in Forcats on Ítalo Cegatta</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Sun, 15 Jul 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/forcats/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Risco de incêndio pela Fórmula de Monte Alegre</title>
      <link>/risco-de-incendio-pela-formula-de-monte-alegre/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/risco-de-incendio-pela-formula-de-monte-alegre/</guid>
      <description>No setor florestal o fogo é uma questão recorrente e preocupante. Utilizar um índice de risco ou perigo de incêndio ajuda, no mínimo, no planejamento e alerta de quem mora no entorno de maciços florestais como parques, hortos e plantios florestais.
A Fórmula de Monte Alegre (FMA) é um índice bastante simples, foi proposta em 1972 por Soares (1972) e utiliza apenas a umidade relativa do ar às 13h e a precipitação para calcular o risco de incêndio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qual Estado tem mais pau-rodado?</title>
      <link>/qual-estado-tem-mais-pau-rodado/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/qual-estado-tem-mais-pau-rodado/</guid>
      <description>Em Cuiabá, cidade que nasci e cresci, pau-rodado é um substantivo que define pessoas que nasceram em outro Estado mas moram em Cuiabá e ali construíram suas vidas. Aliás, Cuiabá sempre foi conhecida por ser uma Cidade super acolhedora e talvez por isso todos encaram o dito pau-rodado de uma forma engraçada e sem qualquer sentido pejorativo.
Muito bem, meu interesse com este post é analisar o comportamento dos fluxos migratórios entre Estados e assim encontrar os Estados que tem mais e menos pau-rodado em sua população residente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como um cientista de dados pesquisa o carro que quer comprar?</title>
      <link>/como-um-cientista-de-dados-pesquisa-o-carro-que-quer-comprar/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/como-um-cientista-de-dados-pesquisa-o-carro-que-quer-comprar/</guid>
      <description>Estou naquela parte da vida em que se planeja comprar um carro. Como eu sou, acima de todos os sonhos, pão duro, decidir qual marca, modelo, versão e ano do veículo não vai ser fácil. Pensando nisso resolvi escrever um pacote no R para me ajudar a tomar esta decisão. O objetivo deste post é apresentar o pacote e as funções que auxiliam na coleta das informações da tabela FIPE.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Índice de uniformidade (PV50)</title>
      <link>/indice-de-uniformidade-pv50/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/indice-de-uniformidade-pv50/</guid>
      <description>O PV50 é hoje o índice mais utilizado quando queremos expressar a uniformidade de um plantio florestal. Hakamada (2012) apresentou um estudo detalhado sobre diversos índices e concluiu que o PV50 é o índice mais indicado para explicar a relação entre uniformidade, qualidade silvicultural e produtividade em plantios homogêneos de Eucalyptus.
O objetivo deste post é mostrar, passo a passo, como calcular este índice no R e fazer uma breve análise de seus resultados.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>