<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tidyr on Ítalo Cegatta</title>
    <link>/tags/tidyr/</link>
    <description>Recent content in Tidyr on Ítalo Cegatta</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Jun 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/tidyr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Web scraping: dados de páginas da internet na palma da sua mão</title>
      <link>/web-scraping-dados-de-paginas-da-internet-na-palma-da-sua-mao/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/web-scraping-dados-de-paginas-da-internet-na-palma-da-sua-mao/</guid>
      <description>Você já precisou copiar na mão uma informação de texto, valor ou tabela de uma pagina web? Pelo menos no meu trabalho isto é muito comum. Por mais que os dados estejam lá site, eles nunca estão disponíveis todos juntos e no formato que queremos, parece que sacanagem. Diante disto, o objetivo deste post é mostrar como podemos utilizar o R para coletar dados de uma página web e esquecer o famooooso ctrl+c/ctrl+v.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ajuste de um modelo linear para vários fatores</title>
      <link>/ajuste-de-um-modelo-linear-para-varios-fatores/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/ajuste-de-um-modelo-linear-para-varios-fatores/</guid>
      <description>Ajustar um modelo linear ou não linear é algo relativamente simples no R. Mas em muitos casos precisamos ajustá-lo para vários fatores e dependendo da quantidade isso se torna uma tarefa chata. Se você, assim como eu, já precisou fazer isso no Excel, sabe o que é perder mais que uma tarde copiando e colando informações entres abas e planilhas.
Mas felizmente existe uma máxima muito interessante entre programadores que é:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Os gráficos que explicam nossos dados (boxplot)</title>
      <link>/os-graficos-que-explicam-nossos-dados-boxplot/</link>
      <pubDate>Fri, 06 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/os-graficos-que-explicam-nossos-dados-boxplot/</guid>
      <description>Nossos dados merecem ser apresentados de forma clara, atraente e inspiradora. Não há nada mais frustrante que dar duro no campo para coletar os dados e depois apresentá-los numa simples tabela de resumos. Podemos e devemos fazer mais, certo?
Vou começar agora uma série de posts sobre tipos de gráficos. Como disse no primeiro post desse blog, minha intenção é documentar os scripts que escrevi durante a graduação, portanto os gráficos que vou apresentar se resumem aos que tive de fazer por conta de alguma demanda específica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O conceito tidy data</title>
      <link>/o-conceito-tidy-data/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/o-conceito-tidy-data/</guid>
      <description>A ideia central desse post é bem simples: dados bem organizados valem a pena e economizam seu tempo!
Em minha primeira iniciação científica (quando comecei a trabalhar com o R), propus um experimento para avaliar a eficiência de 2 inseticidas para o controle de uma praga que ataca mudas de eucalipto (Cegatta and Villegas 2013). Eu estava no primeiro ano da faculdade, sabia muito pouco de Excel e nada de R.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>