<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Readr on Ítalo Cegatta</title>
    <link>/tags/readr/</link>
    <description>Recent content in Readr on Ítalo Cegatta</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Sun, 09 Oct 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/readr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Índice de uniformidade (PV50)</title>
      <link>/indice-de-uniformidade-pv50/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/indice-de-uniformidade-pv50/</guid>
      <description>O PV50 é hoje o índice mais utilizado quando queremos expressar a uniformidade de um plantio florestal. Hakamada (2012) apresentou um estudo detalhado sobre diversos índices e concluiu que o PV50 é o índice mais indicado para explicar a relação entre uniformidade, qualidade silvicultural e produtividade em plantios homogêneos de Eucalyptus.
O objetivo deste post é mostrar, passo a passo, como calcular este índice no R e fazer uma breve análise de seus resultados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ANOVA e teste de Tukey</title>
      <link>/anova-e-teste-de-tukey/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/anova-e-teste-de-tukey/</guid>
      <description>Análise de variância (ANOVA) e testes de médias são métodos comuns em artigos científicos. Você com certeza já viu aquelas letrinhas indicando a diferença entre tratamentos em algum estudo publicado. Por mais que este método esteja entrando em desuso - há uma tendência em abandonar esse tipo de abordagem estatística - penso que ainda o veremos por muitos anos no meio científico.
Como contexto, temos um teste de 5 progênies de eucalipto e queremos avaliar se volume por hectare (nossa variável resposta), difere entre os tratamentos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ajuste de um modelo linear para vários fatores</title>
      <link>/ajuste-de-um-modelo-linear-para-varios-fatores/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/ajuste-de-um-modelo-linear-para-varios-fatores/</guid>
      <description>Ajustar um modelo linear ou não linear é algo relativamente simples no R. Mas em muitos casos precisamos ajustá-lo para vários fatores e dependendo da quantidade isso se torna uma tarefa chata. Se você, assim como eu, já precisou fazer isso no Excel, sabe o que é perder mais que uma tarde copiando e colando informações entres abas e planilhas.
Mas felizmente existe uma máxima muito interessante entre programadores que é:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Análise de componentes principais</title>
      <link>/analise-de-componentes-principais/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/analise-de-componentes-principais/</guid>
      <description>Quando temos dados multivariados, a análise de componentes principais (PCA) é um recurso muito interessante e relativamente simples, em termos de conceito teórico e interpretação prática. Para exemplificar, vamos trabalhar com os dados climáticos de algumas cidades brasileiras. Os dados climáticos foram compilados a partir de estações automáticas do INMET.
No R, temos a facilidade de poder fazer o cálculo dos componentes principais e logo em seguida poder apresentá-los em gráficos elegantes e de fácil entendimento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qual estado tem mais pau-rodado?</title>
      <link>/qual-estado-tem-mais-pau-rodado/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/qual-estado-tem-mais-pau-rodado/</guid>
      <description>Em Cuiabá, cidade que em que nasci e cresci, pau-rodado é subistantivo que define passoas que nasceram em outro estado mas moram em Cuiabá e ali construíram suas vidas. Aliás, Cuiabá sempre foi conhecida por ser uma Cidade super acolhedora e talvez por isso todos encaram o dito pau-rodado de uma forma engraçada sem qualquer sentido pejorativo.
Mutio bem, meu interesse com este post é analisar o comportamento dos fluxos migratórios entre estados.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>