<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>R on Ítalo Cegatta</title>
    <link>/categories/r/</link>
    <description>Recent content in R on Ítalo Cegatta</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Tue, 26 Apr 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/categories/r/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>O R é para você</title>
      <link>/o-r-e-para-voce/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/o-r-e-para-voce/</guid>
      <description>Se dedicar para aprender uma nova linguagem de programação não é uma tarefa fácil. Principalmente para quem não tem um background de lógica de programação. Não me lembro de me perguntar se valeria a pena ou não estudar o R. Eu estava tão entusiasmado com toda aquela situação de gráficos, tabelas e estatísticas que, quando vi, já tinha passado algumas madrugadas programando.
Vou tentar focar esse texto em duas perguntas muito importantes para quem está chegando agora na comunidade R: será que vale a pena aprender a programar em R?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre esse blog</title>
      <link>/sobre-esse-blog/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/sobre-esse-blog/</guid>
      <description>Algumas situações me motivaram a criar esse site e alimentá-lo como um blog. Provavelmente os motivos para que eu o continue atualizando vão mudar e na medida que isso acontecer, atualizarei esse post.
Quando este blog começou, eu estava em um intercâmbio na Universidade de Lisboa e aproveitando para iniciar o desenvolvimento do meu Trabalho de Conclusão de Curso. A proposta do TCC foi construir um pacote no R para cálculo de índices de competição de árvores individuais.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>