<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Dplyr on Ítalo Cegatta</title>
    <link>/tags/dplyr/</link>
    <description>Recent content in Dplyr on Ítalo Cegatta</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Sat, 24 Mar 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/dplyr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Qual Estado tem mais pau-rodado?</title>
      <link>/qual-estado-tem-mais-pau-rodado/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/qual-estado-tem-mais-pau-rodado/</guid>
      <description>Em Cuiabá, cidade que nasci e cresci, pau-rodado é um substantivo que define pessoas que nasceram em outro Estado mas moram em Cuiabá e ali construíram suas vidas. Aliás, Cuiabá sempre foi conhecida por ser uma Cidade super acolhedora e talvez por isso todos encaram o dito pau-rodado de uma forma engraçada e sem qualquer sentido pejorativo.
Muito bem, meu interesse com este post é analisar o comportamento dos fluxos migratórios entre Estados e assim encontrar os Estados que tem mais e menos pau-rodado em sua população residente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>100 anos do posto meteorológico da ESALQ</title>
      <link>/100-anos-do-posto-meteorologico-da-esalq/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/100-anos-do-posto-meteorologico-da-esalq/</guid>
      <description>No dia 31 de dezembro de 2016 o Posto Meteorológico da ESALQ/USP completou 100 anos de funcionamento. Em ‘comemoração’ a este belo banco de dados, pretendo fazer alguns gráficos para analisar, sem muita pretensão, como o clima variou de lá pra cá.
No site do Posto podemos encontrar os dados nas escalas diária e mensal. Separei apenas os dados mensais para vermos aqui. Fiz algumas poucas adaptações no banco para poder pelo menos iniciar a análise.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como um cientista de dados pesquisa o carro que quer comprar?</title>
      <link>/como-um-cientista-de-dados-pesquisa-o-carro-que-quer-comprar/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/como-um-cientista-de-dados-pesquisa-o-carro-que-quer-comprar/</guid>
      <description>Estou naquela parte da vida em que se planeja comprar um carro. Como eu sou, acima de todos os sonhos, pão duro, decidir qual marca, modelo, versão e ano do veículo não vai ser fácil. Pensando nisso resolvi escrever um pacote no R para me ajudar a tomar esta decisão. O objetivo deste post é apresentar o pacote e as funções que auxiliam na coleta das informações da tabela FIPE.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gráficos com dimensão espacial e temporal</title>
      <link>/graficos-com-dimensao-espacial-e-temporal/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/graficos-com-dimensao-espacial-e-temporal/</guid>
      <description>O post de hoje é sobre visualização de dados com dimensão espacial e temporal. Basicamente são gráficos que têm uma representação geográfica associada a informações que variam no tempo. Este tipo de análise é comum no meu dia a dia e por isso resolvi deixar 3 alternativas resgistradas aqui. O contexto que iremos abordar está relacionado ao banco de dados de focos de incêndios registrados pelo INPE no Programa Queimadas Monitoramento por Satélites.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Web scraping: dados de páginas da internet na palma da sua mão</title>
      <link>/web-scraping-dados-de-paginas-da-internet-na-palma-da-sua-mao/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/web-scraping-dados-de-paginas-da-internet-na-palma-da-sua-mao/</guid>
      <description>Você já precisou copiar na mão uma informação de texto, valor ou tabela de uma pagina web? Pelo menos no meu trabalho isto é muito comum. Por mais que os dados estejam lá site, eles nunca estão disponíveis todos juntos e no formato que queremos, parece que é de sacanagem. Diante disto, o objetivo deste post é mostrar como podemos utilizar o R para coletar dados de uma página web e esquecer o famooooso ctrl+c/ctrl+v.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Interpolação pelo inverso do quadrado da distância</title>
      <link>/interpolacao-pelo-inverso-do-quadrado-da-distancia/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/interpolacao-pelo-inverso-do-quadrado-da-distancia/</guid>
      <description>É comum quando temos um determinado valor distribuído espacialmente e queremos estimá-lo para um ponto específico. Existem inúmeras formas de se chegar nesta estimativa, mas quero mostrar apenas uma neste post. O objetivo é estimar o quanto choveu em Itapetininga-SP, a partir de dados de chuva de outras 6 cidades próximas. Utilizaremos para isso os dados das estações automáticas do INMET.
Primeiro, vamos importar e visualizar os dados que temos disponível.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Download automático de imagens MODIS</title>
      <link>/download-automatico-de-imagens-modis/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/download-automatico-de-imagens-modis/</guid>
      <description>O MODIS (MODerate resolution Imaging Spectroradiometer) faz parte de um programa da NASA para monitoramento da superfície terrestre. Os satélites Terra e Aqua fornecem informações muito interessantes para o setor agroflorestal e nos permite entender de maneira bastante eficaz a dinâmica do uso do solo e de crescimento das nossas culturas.
O MODOIS tem diversos produtos, mas neste post vamos tratar especificamente do produto MOD13Q1, que disponibiliza a cada 16 dias um raster de EVI e NDVI com resolução de 250 m.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Índice de uniformidade (PV50)</title>
      <link>/indice-de-uniformidade-pv50/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/indice-de-uniformidade-pv50/</guid>
      <description>O PV50 é hoje o índice mais utilizado quando queremos expressar a uniformidade de um plantio florestal. Hakamada (2012) apresentou um estudo detalhado sobre diversos índices e concluiu que o PV50 é o índice mais indicado para explicar a relação entre uniformidade, qualidade silvicultural e produtividade em plantios homogêneos de Eucalyptus.
O objetivo deste post é mostrar, passo a passo, como calcular este índice no R e fazer uma breve análise de seus resultados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ANOVA e teste de Tukey</title>
      <link>/anova-e-teste-de-tukey/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/anova-e-teste-de-tukey/</guid>
      <description>Análise de variância (ANOVA) e testes de médias são métodos comuns em artigos científicos. Você com certeza já viu aquelas letrinhas indicando a diferença entre tratamentos em algum estudo publicado. Por mais que este método esteja entrando em desuso - há uma tendência em abandonar esse tipo de abordagem estatística - penso que ainda o veremos por muitos anos no meio científico.
Como contexto, temos um teste de 5 progênies de eucalipto e queremos avaliar se volume por hectare (nossa variável resposta), difere entre os tratamentos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ajuste de um modelo linear para vários fatores</title>
      <link>/ajuste-de-um-modelo-linear-para-varios-fatores/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/ajuste-de-um-modelo-linear-para-varios-fatores/</guid>
      <description>Ajustar um modelo linear ou não linear é algo relativamente simples no R. Mas em muitos casos precisamos ajustá-lo para vários fatores e dependendo da quantidade isso se torna uma tarefa chata. Se você, assim como eu, já precisou fazer isso no Excel, sabe o que é perder mais que uma tarde copiando e colando informações entres abas e planilhas.
Mas felizmente existe uma máxima muito interessante entre programadores que é:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Análise de componentes principais</title>
      <link>/analise-de-componentes-principais/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/analise-de-componentes-principais/</guid>
      <description>Quando temos dados multivariados, a análise de componentes principais (PCA) é um recurso muito interessante e relativamente simples, em termos de conceito teórico e interpretação prática. Para exemplificar, vamos trabalhar com os dados climáticos de algumas cidades brasileiras. Os dados climáticos foram compilados a partir de estações automáticas do INMET.
No R, temos a facilidade de poder fazer o cálculo dos componentes principais e logo em seguida poder apresentá-los em gráficos elegantes e de fácil entendimento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Os gráficos que explicam nossos dados (histograma)</title>
      <link>/os-graficos-que-explicam-nossos-dados-histograma/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/os-graficos-que-explicam-nossos-dados-histograma/</guid>
      <description>Histogramas são usados para mostrar a frequência com que uma variável ocorre. Isto é muito interessante para mostrar qual a distribuição dos seus dados e podemos apresentar em forma de frequência absoluta, relativa, percentual e acumulada. Para exemplificar este tipo gráfico, vamos utilizar os dados de inventário de uma propriedade fictícia na Amazônia. Estes dados são meramente ilustrativos e não tem valor real. O objetivo aqui é apresentar algumas particularidades da construção de gráficos de barras no R e facilitar a vida de quem quer abandonar os gráficos do Excel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Os gráficos que explicam nossos dados (heatmap)</title>
      <link>/os-graficos-que-explicam-nossos-dados-heatmap/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/os-graficos-que-explicam-nossos-dados-heatmap/</guid>
      <description>O heatmap é um gráfico muito útil para identificar padrões, principalmente quando temos muitas variáveis no gráfico. Essencialmente o heatmap necessita de 3 variáveis: uma variável resposta e duas outras variáveis para compor os eixos x e y. Não há restrição quanto ao tipo de variável, qualquer uma delas podem ser quantitativa ou qualitativa. Talvez esse seja o trunfo do heatmap, essa flexbilidade quanto a natureza das variáveis nos permite utilizá-lo em diversos momentos e substituir gráficos mais tradicionais quando eles não dão conta do recado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Os gráficos que explicam nossos dados (barras)</title>
      <link>/os-graficos-que-explicam-nossos-dados-barras/</link>
      <pubDate>Sat, 14 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/os-graficos-que-explicam-nossos-dados-barras/</guid>
      <description>Este é o segundo post de uma série que estou fazendo sobre tipos de gráficos. Falamos um pouco sobre o boxplot e agora vamos ao gráfico de barras.
Gráficos de barras são muito úteis para podermos comparar fatores. Quando estão um ao lado do outro a comparação é feita rapidamente, já que as barras dão a noção de escala. Normalmente as barras informam um resumo (i. e. média, soma ou contagem), mas podemos ainda adicionar uma barra de erro ou desvio e deixar o gráfico mais detalhado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Os gráficos que explicam nossos dados (boxplot)</title>
      <link>/os-graficos-que-explicam-nossos-dados-boxplot/</link>
      <pubDate>Fri, 06 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/os-graficos-que-explicam-nossos-dados-boxplot/</guid>
      <description>Nossos dados merecem ser apresentados de forma clara, atraente e inspiradora. Não há nada mais frustrante que dar duro no campo para coletar os dados e depois apresentá-los numa simples tabela de resumos. Podemos e devemos fazer mais, certo?
Vou começar agora uma série de posts sobre tipos de gráficos. Como disse no primeiro post desse blog, minha intenção é documentar os scripts que escrevi durante a graduação, portanto os gráficos que vou apresentar se resumem aos que tive de fazer por conta de alguma demanda específica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O conceito tidy data</title>
      <link>/o-conceito-tidy-data/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/o-conceito-tidy-data/</guid>
      <description>A ideia central desse post é bem simples: dados bem organizados valem a pena e economizam seu tempo!
Em minha primeira iniciação científica (quando comecei a trabalhar com o R), propus um experimento para avaliar a eficiência de 2 inseticidas para o controle de uma praga que ataca mudas de eucalipto (Cegatta and Villegas 2013). Eu estava no primeiro ano da faculdade, sabia muito pouco de Excel e nada de R.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>