<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Data Science on Ítalo Cegatta</title>
    <link>/categories/data-science/</link>
    <description>Recent content in Data Science on Ítalo Cegatta</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Sun, 03 Sep 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/categories/data-science/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Engenheiro Florestal ou Cientista de Dados?</title>
      <link>/engenheiro-florestal-ou-cientista-de-dados/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/engenheiro-florestal-ou-cientista-de-dados/</guid>
      <description>No meio do colegial tive a sorte de ser ‘convencido’ por um amigo da família que Engenharia Florestal seria uma ótima profissão para mim. Vocês sabem que um jovem de 16 anos pouco sabe sobre o mercado de trabalho. Naquela época o único contato profissional que tive foi como menor aprendiz numa concessionária de veículos.
Chegando na ESALQ para o curso de Eng. Florestal, a primeira coisa que eu fiz foi entrar no Grupo Florestal Monte Olimpo (GFMO).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como um cientista de dados pesquisa o carro que quer comprar?</title>
      <link>/como-um-cientista-de-dados-pesquisa-o-carro-que-quer-comprar/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/como-um-cientista-de-dados-pesquisa-o-carro-que-quer-comprar/</guid>
      <description>Estou naquela parte da vida em que se planeja comprar um carro. Como eu sou, acima de todos os sonhos, pão duro, decidir qual marca, modelo, versão e ano do veículo não vai ser fácil. Pensando nisso resolvi escrever um pacote no R para me ajudar a tomar esta decisão. O objetivo deste post é apresentar o pacote e as funções que auxiliam na coleta das informações da tabela FIPE.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O conceito tidy data</title>
      <link>/o-conceito-tidy-data/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/o-conceito-tidy-data/</guid>
      <description>A ideia central desse post é bem simples: dados bem organizados valem a pena e economizam seu tempo!
Em minha primeira iniciação científica (quando comecei a trabalhar com o R), propus um experimento para avaliar a eficiência de 2 inseticidas para o controle de uma praga que ataca mudas de eucalipto (Cegatta and Villegas 2013). Eu estava no primeiro ano da faculdade, sabia muito pouco de Excel e nada de R.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O R é para você</title>
      <link>/o-r-e-para-voce/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/o-r-e-para-voce/</guid>
      <description>Se dedicar para aprender uma nova linguagem de programação não é uma tarefa fácil. Principalmente para quem não tem um background de lógica de programação. Não me lembro de me perguntar se valeria a pena ou não estudar o R. Eu estava tão entusiasmado com toda aquela situação de gráficos, tabelas e estatísticas que, quando vi, já tinha passado algumas madrugadas programando.
Vou tentar focar esse texto em duas perguntas muito importantes para quem está chegando agora na comunidade R: será que vale a pena aprender a programar em R?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>