<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Viridis on Ítalo Cegatta</title>
    <link>/tags/viridis/</link>
    <description>Recent content in Viridis on Ítalo Cegatta</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Sat, 08 Jul 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/viridis/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Gráficos com dimensão espacial e temporal</title>
      <link>/graficos-com-dimensao-espacial-e-temporal/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/graficos-com-dimensao-espacial-e-temporal/</guid>
      <description>O post de hoje é sobre visualização de dados com dimensão espacial e temporal. Basicamente são gráficos que têm uma representação geográfica associada a informações que variam no tempo. Este tipo de análise é comum no meu dia a dia e por isso resolvi deixar 3 alternativas resgistradas aqui. O contexto que iremos abordar está relacionado ao banco de dados de focos de incêndios registrados pelo INPE no Programa Queimadas Monitoramento por Satélites.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Web scraping: dados de páginas da internet na palma da sua mão</title>
      <link>/web-scraping-dados-de-paginas-da-internet-na-palma-da-sua-mao/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/web-scraping-dados-de-paginas-da-internet-na-palma-da-sua-mao/</guid>
      <description>Você já precisou copiar na mão uma informação de texto, valor ou tabela de uma pagina web? Pelo menos no meu trabalho isto é muito comum. Por mais que os dados estejam lá site, eles nunca estão disponíveis todos juntos e no formato que queremos, parece que sacanagem. Diante disto, o objetivo deste post é mostrar como podemos utilizar o R para coletar dados de uma página web e esquecer o famooooso ctrl+c/ctrl+v.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Os gráficos que explicam nossos dados (heatmap)</title>
      <link>/os-graficos-que-explicam-nossos-dados-heatmap/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/os-graficos-que-explicam-nossos-dados-heatmap/</guid>
      <description>O heatmap é um gráfico muito útil para identificar padrões, principalmente quando temos muitas variáveis no gráfico. Essencialmente o heatmap necessita de 3 variáveis: uma variável resposta e duas outras variáveis para compor os eixos x e y. Não há restrição quanto ao tipo de variável, qualquer uma delas podem ser quantitativa ou qualitativa. Talvez esse seja o trunfo do heatmap, essa flexbilidade quanto a natureza das variáveis nos permite utilizá-lo em diversos momentos e substituir gráficos mais tradicionais quando eles não dão conta do recado.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>